\task{
    Воздушный шарик представляет собой тонкую резиновую оболочку, имеющую в нерастянутом состоянии радиус $r_0$ и толщину
    $d_0$. Материал шарика обладает модулем Юнга $E$ и при растяжении подчиняется следующему закону: произведение
    относительного удлинения на модуль Юнга равно механическому напряжению. Кроме того, при растяжении объем материала не
    изменяется. Шарик помещают в вакуум и начинают надувать газом с молярной массой $\mu$ и температурой $T$. Определите
    зависимость радиуса шарика и давления в нем от массы $m$ закачанного газа. Постройте графики этих
    зависимостей. (Напоминаем, что механическое напряжение $\sigma$ равно отношению растягивающей силы к площади поперечного
    сечения образца).
}

\taskpic{
    Верхняя поверхность большой плоской пластины поддерживается при постоянной температуре $T_1$, а нижняя~--- при
    температуре $T_2$ ($T_2 > T_1$). Оцените подъемную силу $1$~м$^2$ такой пластины, если она находится в атмосфере
    разреженного газа с давлением $p_0$ и температурой $T_0$ ($T_1 < T_0 < T_2$).
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[very thick] (0.2, 2) rectangle ++(3.6, -0.3);
		\draw (1, 2.3) node {$T_1$};
		\draw (1, 1.4) node {$T_2$};
		\draw[very thick, ->] (2, 2) -- ++(0, 1) node[right] {$F$};
	\end{tikzpicture}
}

\taskpic{
    Конец однородного стержня длиной $L$ и массой $M$ закреплен на шарнире так, что стержень может вращаться в любом
    направлении без трения. На расстоянии $l < L$ от точки закрепления к стержню прикреплена пружина жесткости~$k$, длина
    которой в недеформированном состоянии пренебрежимо мала. В какой точке пространства следует закрепить другой конец
    пружины для того, чтобы стержень находился в положении безразличного равновесия?
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[very thick] (0.5, 0.5) -- ++(3, 2.5);
		\coordinate (a) at ($(0.5,0.5)!0.6!(3.5,3)$);
		\filldraw[black] (a) circle (0.03);
		\filldraw[brown] (0.5, 0.5) circle (0.05);
		\draw[spring] (1, 3) node [left] {?} -- (a);
		\draw[blue!80, <->] (0.5, 0.5) ++(0.1, -0.1) -- ($(a)+(0.1,-0.1)$) node[midway, below] {$l$};
		\draw[blue!80, <->] ($(a)+(0.1,-0.1)$) -- (3.6, 2.9) node[midway, below, right] {$L - l$};
	\end{tikzpicture}
}

\task{
    Мощная машина разгоняется по ледяной дорожке, двигаясь горизонтально на отрезке длиной $l$, а затем пытается въехать на
    оледеневушю горку с углом наклона $\alpha$. Коэффициент трения колёс о лёд $\mu$. На какую максимальную высоту сможет
    въехать машина по горке?
}

\taskpic{
    Заряженная частица $(q, m)$ может скользить без трения по проволочному кольцу радиусом $R$, расположенному
    вертикально. Какое вертикальное электрическое поле нужно приложить, чтобы частота малых колебаний частицы уменьшилась в
    два раза?
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[very thick] (2.5, 2) circle (1.5);
		\filldraw[black] (2.5, 0.5) circle (0.15) node[below = 0.2cm] {$q, m$};
		\draw[thick, ->] (0.5, 3) -- +(0, -1) node [midway, right] {$g$};
	\end{tikzpicture}
}

\task{
    С помощью кипятильника, рассчитанного на 110~В, можно вскипятить воду в чайнике за время $t$. Известно, что превышение
    мощности кипятильника на 20\% приводит к выходу его из строя. Как с помощью двух кипятильников на 110~В вскипятить такое
    же количество воды в чайнике, если напряжение в розетке 220~В? Какое время потребуется для этого? Потерями тепла
    пренебречь.
}

\taskpic{
    Диэлектрический равномерно заряженный шар радиуса $R$ расположен в однородном электрическом поле напряженности $E$
    (см. рис.) На шар в точку с наибольшим электрическим потенциалом поместили маленькое тело массой $m$ с зарядом $q >
    0$. Тело отпустили, и оно начало соскальзывать с шара. Если в процессе движения тело отрывается от шара, поле $E$
    отключают, и в дальнейшем более не включают. При всевозможных значениях заряда шара $Q$ исследуйте, на какое максимальное
    расстояние тело может удалиться от шара. Также укажите точки, в которых тело отрывается от шара в процессе движения. Шар
    считайте скользким и неподвижным, силой тяжести пренебречь.
}{
	\includegraphics[width=3.5cm]{ball_charge}
}


\task{
    Над $\mu$ молями идеального газа совершают процесс, в котором давление газа $p$ и его объём $V$ в любой момент связаны
    соотношением $(p + p_0)(V + V_0) = 25p_0V_0$. Постоянные $p_0$ и $V_0$ известны. Максимальное значение давления газа,
    зафиксированное в процессе, равно $9p_0$, а максимальное значение объема газа было равно~$14V_0$. Найдите максимальную и
    минимальную температуру газа в ходе эксперимента.
}

\taskpic{
    Идеальный одноатомный газ совершает процесс 1-2-3 (см. рис.; величины $p_0$, $V_0$ известны). На изобаре 1-2 объём
    меняется с постоянным ускорением $a$ (м$^3$/с$^2$); в точке 1 скорость изменения объёма равна нулю. На изохоре 2-3
    давление меняется с постоянной скоростью $w$ (Па/с). Для моментов времени, соответствующих процессам 1-2 и 2-3,
    определите мощность, с которой газ должен обмениваться теплотой с внешним телом; постойте график зависимости этой
    мощности от времени. Все тепловые процессы считайте квазистационарными.
}{
	\includegraphics[width=4cm]{pVgraph}
}

\taskpic{
    Цилиндрический сосуд с массивным поршнем находится в лифте. Под поршнем находится идеальный газ, давление которого в $k$
    раз отличается от атмосферного. Первоначально система находится в равновесии. Расстояние от дна сосуда до поршня равно
    $h$. Найти расстояние между поршнем и дном сосуда в лифте, двигающимся вверх с ускорением $a$. Температуру газа считать
    постоянной, трением между поршнем и стенками сосуда пренебречь.
}{
	\begin{tikzpicture}
		\draw[thick] (1, 4) -- ++(0, -3.5) -- ++(2, 0) -- ++(0, 3.5);
		\draw[thick, pattern = north east lines] (1, 2.5) rectangle ++(2, 0.25);
		\draw[line width = 2pt] (2, 2.75) -- ++(0, 1.25);
		\draw[pattern = dots, pattern color = green] (1, 2.5) rectangle ++(2, -2);
		\draw[dashed, blue] (1, 0.5) -- +(-0.5, 0) node [coordinate, near end] (a) {};
		\draw[dashed, blue] (1, 2.5) -- +(-0.5, 0) node [coordinate, near end] (b) {};
		\draw[blue, |<->|] (a) -- node[fill = white] {$h$} (b);
		\draw[very thick, ->] (3.5, 1.5) -- ++(0, 1) node [above] {$a$};
	\end{tikzpicture}
}